
\subsection{Contratti} 
%stessa ultima slide della lezione precedente
Come abbiamo visto 


\section{Eiffel}
E' un linguaggio \textit{objejct-oriented} 	che introduce i \textbf{contratti} nell'interfaccia delle classi. 

\paragraph{Esempio}
Il contratto di default per un metodo chiamato \textit{feauture} è $\{True\}F\{True\}$. Qui di seguito possiamo vedere un possibile metodo/\textit{feauture} che ha l'effetti di decrementare il dato in input.

\begin{lstlisting}[language=Bash]
feauture
	decrement is
	-- Decrease counter by one.
	require
		item > 0
	do
		item:=item -1
	ensure
		item = old item -1
\end{lstlisting}

Possiamo vedere che i commenti sono riportati con \codebash{--} mentre la \textbf{precondizione} con \codebash{require} e la \textbf{postcondizione} attraverso \codebash{ensure}.\\

Si noti che l'operazione di \textit{assegnamento} viene fatta attraverso \codebash{:=} (essendo come sempre un operazione asimmetrica) mentre il confronto attraverso il singolo \codebash{=}.\\

La cosa importante inoltre da notare che Eifell predisponde i meccanismi per fare asserzioni sui valori passati. Altre librerie fanno anche loro la stessa cosa ma non vengono tradotte in meccanismi propri del linguaggio cosa che Eifell fa a runtime.

%68
Eiffel è esplicitamente progettato come linguaggio \textbf{di progetto}, non solo \textbf{di programmazione}:
\begin{quote}
	"specify, design, implement and modify quality software"
\end{quote}

Programmazione in grande con oggetti, derivati da \textit{classi} organizzare in gerarchie di ereditarietà e raggruppate in \textit{cluster}, che forniscono \textit{feauture} (\textit{command} o \textit{query}) ai loro \textit{client}.

%69
\paragraph{Organizzazione delle asserzioni}
Esplicitiamo le asserzioni riguardanti i contratti con:
\begin{itemize}
	\item \textit{pre/post-condizioni} sulla feature con \textbf{require} e \textbf{ensure}
	\item \textit{invarianti di classe} con \textbf{invariant}
	\item \textit{asserzioni} con \textbf{check}
	\item \textit{loop invarianti} con \codebash{from .. invariant .. until .. variant .. loop .. end}
\end{itemize}

Le asserzioni dovendole effettuare su valori del sistema in evoluzione devono essere controllati a runtime.

%70
\subparagraph{Invarianti di classe}
Esse sono condizioni che devono essere vere in ogni momento "critico", ossia osservabile dall'esterno. In pratica è come se facessero parte di ogni pre/post-condizione durante l'utilizzo di un istanza della classe.\\

Non vengono controllate con la chiamata del costruttore.

E' possibile avere un supporto run-time alle violazioni: se una condizione non vale viene sollevata un'\textbf{eccezione}.\\

Un eccezione porta il sistema nel precedente stato stabile ed è possibile:
\begin{itemize}
	\item terminare con un fallimento
	\item riprovare (\textit{resque})
\end{itemize}

Il linguaggio, attraverso il compilatore, utilizza e traduce le asserzioni consapevole del significato di require e ensure. E' significativo averlo già nel linguaggio in quanto è possibile gestire l'eccezione all'interno del linguaggio. Queste eccezioni sono leggermente diversi rispetto ai soliti linguaggi in quanto normalmente l'azione dell'eccezione permette di modificare il flusso d'esecuzione del codice. In Eiffel invece si vuole permettere di ripartire dal punto dello stack dove era partita l'eccezione con l'idea che in alcuni casi possiamo lavorare sulla modifica dei valori per soddisfare le precondizioni e raggiungere la fine del codice.



\begin{lstlisting}[language=Bash]

\end{lstlisting}


\paragraph{Contratti ed ereditarietà}
Il \textit{principio di sostituzione di Liskov} stabilisce che , perchè un oggetto di una classe derivata soddisfi la relazione \codebash{is-a}, ogni suo metodo:
\begin{itemize}
	\item	deve essere accessibile a pre-condizioni uguale o più deboli del metodo della superclasse
	\item deve garantire post-condizioni uguali o più forti del metodo della superclasse
\end{itemize}
Questo perchè altrimenti il figlio non può essere sostituito al padre senza portare conseguenze errate al sistema.


\subparagraph{Principio di sostituibilità}
Le due condizioni sono quindi:
\begin{center}
	\begin{math}
	\text{PRE}_{\text{parent}} \Rightarrow 
	\text{PRE}_{\text{deriv}}
	\text{POST}_{\text{parent}} \Rightarrow 
	\text{POST}_{\text{deriv}}
	\end{math}	
\end{center}

Nel primo caso in un programma corretto non può succedere che $\text{PRE}_{\text{parent}}$ valga e $\text{PRE}_{\text{derived}}$ no; l'oggetto evoluto deve funzionare in ogni stato in cui funzionava l'originale: non può avere \textbf{obbligazioni} più stringenti.\\

Nel secondo caso in un programma corretto non può succedere che valga $\text{POST}_{\text{derived}}$ ma non $\text{POST}_{\text{parent}}$; uno stato corretto dell'oggetto \textit{evoluto} deve essere corretto anche quando ci si attende i \textbf{benefici} dell'originale.

\subparagraph{Quindi in pratica}
Un modo per garantire le precedenti implicazioni sull'ereditarietà dei contratti da parte di una feauture $F$ che viene accompagnata da un contratto $\{P\}F\{Q\}$ tale per cui:

\begin{center}
	\begin{math}
	\text{PRE}_{\text{derived}}  = \text{PRE}_{\text{parent}} \vee P  \iff \text{PRE}_{\text{parent}} \Rightarrow \text{PRE}_{\text{derived}} 
	\text{POST}_{\text{derived}} = \text{POST}_{\text{parent}} \wedge Q \iff   \text{POST}_{\text{parent}} \Rightarrow \text{POST}_{\text{derived}}
	\end{math}
\end{center}


In Eiffel:
\begin{itemize}
	\item require else
	\item ensure then
\end{itemize}


Come faccio a rinunciare al principio di liskov ? 
Ho un oggetto:

Gli facciamo rispettare liskov
A
	mangia (c: Cibo)
	do
		c.transforma()
	end
	
M inerith from A
	mangia(c: Cibo)
		c.trasforma()
		c.trasforma()

Ora immaginiamo però che volevamo invece che cibo, erba


Erba è cibo 

M inerith from A
	mangia(e: Erba)
		e.trasforma()
		e.cresce()
		
Se poi in esecuzione ho un a di tipo Animale.
Infatti

a:=create M
a.mangia(Cibo) (tra cui può essere animale/erba/mucca)

e quindi il mangia fallisce. 

QUesto è un esempio del principio di Liskov che viene negato negli argomenti delle feauture. Questo fatto si chiama \textbf{covarianza}

\paragraph{Eccezioni}
In Eiffel c'è un'eccezione ogni volta che si viol ail contrattto. 

\begin{shaded}
	Ad ogni iterazione local è nuovamente a false
\end{shaded}

Design for change: usare le eccezioni e il rescue alla fine mi permette di poter generalizzare in modo migliore rispetto ad un if=0.
	
	
\begin{shaded}
	Current è il rispettivo di this nella notazione comune
\end{shaded}
\begin{shaded}
	nel prototipo: \codebash{is\_comparable (other: like Current): BOOLEAN} dice che other è di tipo della classe corrente () 
\end{shaded}

	
	